# Музей науки "Hewelianum"

В этом музее нам предложили три выставки:
1. Dowkoła świata (географический уклон)
2. Не помню название (математический уклон)
3. Z energiją (физический уклон). 

На каждую выставку, сказал кассир, нужно где-то по часу. Однако у нас не было трёх часов, а было только два; поэтому мы решили пожертвовать географией, а посмотреть лишь физику и математику.

## Выставка №2 (математический уклон)

Картинка, посвящённая числовым множествам (натуральные, целые, рациональные, иррациональные, действительные числа):

![01-number-sets.jpg](mathematics/01-number-sets.jpg)

Картинка, посвящённая треугольнику Паскаля:

![02-pascal-triangle.jpg](mathematics/02-pascal-triangle.jpg)

Лента Мёбиуса, а также маленькие машинки, чтобы покатать их по ленте и наглядно убедиться, что это односторонняя поверхность, а не двусторонняя.

![03-mebius-stroke.jpg](mathematics/03-mebius-stroke.jpg)

Специальная интерактивная штука, посвящённая симметрии. Работает в трёх режимах:
- Первый режим рассказывает, что такое симметрия и зачем она нужна
- Второй режим даёт тебе сфоткать твоё лицо
- Третий режим показывает, как выглядело бы твоё лицо, если бы было симметричным.

Второй режим:

![04-symmetry-1.jpg](mathematics/04-symmetry-1.jpg)

Третий режим:

![04-symmetry-2.jpg](mathematics/04-symmetry-2.jpg)

Следующие три фотки посвящены пропорциям тела.

Египетские пропорции сообщают, что высота взрослого человека равна 19 частям, из которых:
- От волос до глаз = 1 часть
- От глаз до низа носа = 1 часть
- От низа носа до плечей = 1 часть
- От плечей до колен = 10 частей
- От колен до ступней = 6 частей

Мне идея "от глаз до низа носа столько же, сколько от низа до плечей" кажется в высшей степени сомнительной.

![05-egypt-proportions.jpg](mathematics/05-egypt-proportions.jpg)

Ещё есть похожие пропорции:
- Витрувианский человек: высота взрослого человека = 4 колена = 7 ступней = 10 ладоней.
- Пропорция Ле Корбюзье:
  - Обозначим через "a" расстояние от ступней до пупка
  - Обозначим через "b" расстояние от пупка до макушки
  - Тогда соотношение a и b равно золотому сечению (т.е. (1+sqrt(5))/2)

Следующим был аттракцион "покажи мне метр". Работал так:
1. Нажимаешь кнопку "Start"
2. Перед камерой разводишь руки в стороны
3. На экране появляется число сантиметров между твоими ладонями

Следующим был аттракцион "Ханойская башня" на четыре этажа.

Был экран, где можно было посмотреть разные виды фракталов:

![06-fractals.jpg](mathematics/06-fractals.jpg)

Мне понравилась наглядность в изображении "решета Эратосфена":

![07-eratosfen.jpg](mathematics/07-eratosfen.jpg)

И ещё был аттракцион "нарисуй своё имя так, чтобы после отражения в зеркале оно писалось правильно".

Ещё был экспонат, посвящённый теореме Пифагора: https://youtu.be/Cyjn8c8GMW8

Были и ещё аттракционы, но, на мой взгляд, они менее интересные. В целом я не в восторге: выставка откровенно бедноватая, но не безнадёжная.

## Прикольный момент между выставками

Музей науки разместился в древней крепости, которая находится в Гданьске. В этой самой крепости есть немного крепостных стен, также есть парочка капониров (помещение с бойницами), и в капонирах стоят древние пушки.

Так вот возле тех пушек установили прикольный интерактивчик:
- Есть проектор на стене
- Есть видеокамера, которая "смотрит" на тебя
- Ты движением руки управляешь "курсором мышки" на проекторе
- Тебе нужно зарядить пушку. Для этого ты показываешь:
  - Сначала специальный скребок, чтобы прочистить ствол пушки
  - Потом на мешок с порохом, чтобы положить его в пушку
  - И тд

Видео: https://youtu.be/kuVflPcLbBA

## Выставка №3 (физический уклон)

Здесь практически нет экспонатов, которые имело бы смысл фотографировать. Здесь экспонаты стОит снимать на видео, потому что они двигаются.

Пример экспоната - компьютерная игра "отсортируй мусор": https://youtu.be/84ovtGirOmc. Как вы понимаете, здесь практически нечего снимать на фото; здесь нужно именно видео.

Сама выставка имеет большой уклон в сторону альтернативных источников энергии и сортировки мусора. Ну и ещё немного базовых вещей из физики, например вот анимация батарейки и электрического тока: https://youtu.be/hAX2LTEWG1Q

Таблица Менделеева: https://youtu.be/YLKTv96oK2M. Элементы изображены на кубиках. На обратных сторонах кубиков изображено использование элемента.

Вот про альтернативные источники энергии - анимация биогазовой кучи: https://youtu.be/nDlCpUZnw0E

Вот здесь показывают, как действует оптическое волокно - т.е. "провода", которые проводят не электрический ток, а свет: https://youtube.com/shorts/OORqAxvw0QM

Вот здесь автомат для измерения скорости реакции: https://youtu.be/9SvTpkrA6lE

Симулятор вождения. В симулятор здесь встроили пропаганду - можно выбрать опцию "вождение пьяным", и тогда сразу увидишь, почему за рулём нельзя пить (машину шатает, и тд). Я выбрал опцию "вождение в плохую погоду": https://youtu.be/o3xMxqHspWQ

Это мы вам показали где-то половину экспонатов. В целом выставка, мне кажется, бедновата; но и билеты не архи-дорогие - считайте, по 10 злотых за математику, за физику, и за географию. Однако сходить стОит.